<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>yuex (悟道洞穴人)</title><link href="http://yuex.in/" rel="alternate"></link><link href="http://yuex.in/feeds/insight.atom.xml" rel="self"></link><id>http://yuex.in/</id><updated>2016-09-04T00:00:00+08:00</updated><entry><title>论知人</title><link href="http://yuex.in/post/2016/09/how-to-know-people.html" rel="alternate"></link><published>2016-09-04T00:00:00+08:00</published><author><name>yuex</name></author><id>tag:yuex.in,2016-09-04:post/2016/09/how-to-know-people.html</id><summary type="html">&lt;p&gt; 年纪愈长，见人愈多，愈知知人之难。据说曾文正公是通过看相来识人知人，更是著有《
冰鉴》将自己看相识人的本领总结一番。不过居今反古终归是不太保险，况且我也不打算
搞什么神秘主义。我倒是觉得诸葛先生的一段知人论，无论从理论还是实践上都是简洁明
了，简单有效，不敢独享，分享给大家 &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 夫知人之性，莫难查焉。美恶既殊，情貌不一。&lt;br /&gt;
  有温良而为诈者，有外恭而内自欺者，有外勇而内怯者，有尽力而不忠者。&lt;br /&gt;
  然知人之道有七焉：&lt;br /&gt;
  一曰，问之以是非而观其志；&lt;br /&gt;
  二曰，穷之以辞辨而观其变；&lt;br /&gt;
  三曰，资之以计谋而观其识；&lt;br /&gt;
  四曰，告之以祸福而观其勇；&lt;br /&gt;
  五曰，醉之以酒以观其性；&lt;br /&gt;
  六曰，临之以利以观其廉；&lt;br /&gt;
  七曰，期之以事以观其信  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 当然啦，也有人说这段收录在《将苑》的文字并非诸葛先生所作，实乃后人托书伪作。纪
晓岚纪大学士就是这种观点。但也有人说书中体现的思想倒也不出诸葛先生的思想之外。
但不管怎么说，阳明子讲于事上磨练，想来于事上见人识人，应该也不会出太大问题吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-EOF-&lt;/p&gt;</summary><category term="dao"></category></entry><entry><title>匹兹堡见闻一二</title><link href="http://yuex.in/post/2016/08/pittsburgh-first-impression.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-17T00:00:00+08:00</published><author><name>yuex</name></author><id>tag:yuex.in,2016-08-17:post/2016/08/pittsburgh-first-impression.html</id><summary type="html">&lt;p&gt; 相比于费城、纽约、三潘这种城市，匹兹堡无论从历史、文化、科技上的名声都不太响亮
。但细说起来，匹兹堡也算得上是改变了美国历史进程的城市之一。法印战争的第一枪就
是在匹兹堡打响的。而法印战争作为英法七年战争的美洲战场，为美洲殖民地赢得了大量
土地自是不在话下。更重要的是，英国政府在战后为了弥补战争开支，开始向美洲殖民地
征收印花税，而这最终导致了美国独立战争的爆发。来到匹兹堡之后，我有见闻一二，分
享如下。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_1"&gt; 哥伦布骑士团 &lt;/h1&gt;
&lt;p&gt; 我住的地方不远就是匹兹堡的 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Saint_Paul_Cathedral_(Pittsburgh,_Pennsylvania)"&gt; 圣保罗教堂 &lt;/a&gt;。当然，全世界各地有很多圣保罗教堂，这
里单说匹兹堡的这一间。这间教堂是罗马天主教匹兹堡教区的主堂。天主教堂的建筑风格
一般都是哥特式或者巴洛克式的，极为富丽堂皇和雄伟恢宏。不过这里想说的是教堂门口
正对路口那个奉给 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Knights_of_Columbus"&gt; 哥伦布骑士团 &lt;/a&gt; 的纪念碑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="knight_of_columbus" src="/image/knight_of_columbus.jpg" style="display:block; margin: 0 auto" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 图中两棵小松树之间的纪念碑就是奉给 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Knights_of_Columbus"&gt; 哥伦布骑士团 &lt;/a&gt; 的。哥伦布骑士团是在美国组建
的服务于天主教社区的志愿团体。成员必须是天主教徒。JFK 也是其成员之一。这里想说的
是 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Knights_of_Columbus"&gt; 哥伦布骑士团 &lt;/a&gt; 的信条 &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;In service to One&lt;br /&gt;
  In service to all  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 这两句信条恰好契合于中国士人精神 “ 精一执中，民胞物与 ” 中的 “ 精一 ” 与 “ 民胞 ”。所以你
说这东西方的价值观到底又有多大的差别呢？&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_2"&gt; 送你上西天 &lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;CMU 校园的中央校区那里有一个 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Walking_to_the_Sky"&gt;Walking to the Sky&lt;/a&gt; 的复制品。很多人对这件雕塑所
要传达的意义表示费解，觉得这和 CMU 没有什么关系，并戏称其为 “ 送你上西天 ” 来调侃学校
课业之重。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="walking_to_the_sky" src="/image/walking_to_the_sky.jpg" style="display:block; margin: 0 auto" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 不过在我看来，这件作品所要传达的意义很明显。今日他人助你波罗密，明日你助他人波
罗密。写到这里，突然想到子张问行，说来就是 “ 忠信笃敬走天下 ”，不管是地球的这一边
还是那一边。我觉得老祖宗是诚不我欺也。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_3"&gt; 卡大善人的遗产 &lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;CMU 最早是由卡内基技术学院和梅隆学院并校而来的。这两所学院都是用捐赠人的名字命名
的。卡内基指的是 &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Andrew_Carnegie"&gt; 安德鲁卡内基 &lt;/a&gt;。卡内基出身社会底层，依靠技术创新成为了美国钢
铁大亨。然而有钱之后，他选择将这些钱全部捐出去，盖博物馆，建图书馆，修国家公园
。为的就是能给像他一样出身贫寒的人提供接受教育的机会。而匹兹堡作为卡内基的发家
之城，更是存有大量的以卡内基名字命名的公共设施。卡内基之于匹兹堡很像韦恩之于高
谭市。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 卡内基一生总共捐赠了相当于 2015 年 770 亿美元的财富。在其弥留之际，卡内基更是将自己
的一生总结为以下的格言，颇有陶朱公范蠡的风范。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;To spend the first third of one's life, getting all the education one can.&lt;br /&gt;
  To spend the next third, making all the money one can.&lt;br /&gt;
  To spend the last third, giving it all away for worthwhile causes.  &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 当然，卡内基的一生也有值得讨论的地方。但此间世界哪里有十全十美的人事物。如果是
以求全责备的心态向外看，终归是自己得不到进步，而与他人无碍。卡大善人还有一句名
言，可能是大家更为熟知的 &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 人这一辈子，最可耻的就是，人死了，钱没花了 &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 当然，这些钱要花在值得花的地方才叫花得值。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id="_4"&gt; 后记 &lt;/h1&gt;
&lt;p&gt; 要说这些见闻有多稀奇呢？实在是一点也不稀奇，都是老祖宗们几千年来反复念叨的东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-EOF-&lt;/p&gt;</summary><category term="dao"></category></entry><entry><title>吾道一贯有感</title><link href="http://yuex.in/post/2015/03/wu-dao-yi-guan.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-08T00:00:00+08:00</published><author><name>yuex</name></author><id>tag:yuex.in,2015-03-08:post/2015/03/wu-dao-yi-guan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt; 最近在看梁任公所辑的《曾文正公嘉言钞》，有一些浅见，叨烦如下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《大学》一文指出了儒学的修业的八目。其中最后四目是修身、齐家、治国、平天下。也就是说儒学之道，当从每个人的自身做起，一步步由近及远地推行，最后使大道行于天下。至于这四目的每一目具体怎么实施，我以前的认识是这样的：修身这一目理论上其实最容易，管好自己即可，实在不行像宗教家们的教诲的那样做一个大善人也算是违道不远嘛。齐家这一目呢，做成一个好儿子、好丈夫、好父母即可，对于家庭成员不好的行为要及时劝诫。而对于治国和平天下呢，就是选用有志于此道品德好的人，制定赏罚分明的法令诸如此类。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 不难看出，这四目修行的具体的方法其实是不一样的。特别是在这种认识下，一旦由己身推广到他人，便不可避免地引入赏刑与说教。我倒并不是对法家和兵家有什么偏见，只是觉得从学理上而言，这样做其实是破坏了儒家理论体系的完备性。对于 “ 吾道一贯 ” 的儒学而言，这种理解也很难说是合于一。此外，这种做法还有一个流弊，就是具体的实行很大程度上是取决于中层的执行者的，非常容易转变为机械执行法令，不注重背后精神与具体情况，导致大道转变为独裁，教化转变为洗脑。这种流弊可从朱子注 “ 亲民 ” 为 “ 新民 ” 的后世影响略知一二。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 而在《曾文正公嘉言钞》中，曾文正公反复强调的就是社会变革，也就是大道之行，的最有效的办法是促成风气。而促成风气最有效的办法就是由在上位者以身作则。简而言之就是 “ 倡而为风，效而成俗 ”。由于 “ 上有所好，下必甚焉 ”，其实上位者也只需要做到 “ 如好好色，如恶恶臭 ” 就可以了。而其效果，正如孟子所言 “ 君子之德，风也；小人之德，草也。草上之风，必偃。” 曾文正公则形容其为 “ 挠万物莫疾乎风 ”。这样一来，大道之行不再完全依赖于中层执行者。一旦有了这种认识，选人用人也就没有理由再要求道德完人了，只要有志亲民，就可以 “ 掩其所短，用其所长 ” 地委以适用了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 办法看上去好像很简单，但其中的妙处还不只是简单（As Simple As Stupid）。其最妙的地方是在于契合 “ 吾道一贯 ”。在这种修业的方法之下，修身、齐家、治国、平天下这四目便不再有方法上的区别，而只有功夫深浅上的差异。功夫浅一点的，便把个人自身的修养搞好 ; 深一点的，可以影响感召到一家之内的几口人；再深一点的，影响一国之人；更深的，一国之境也不能限制你的浩然之气，进而影响天下人。由此一来，四目也就不再割裂而离散，而是自然而然地渐进而连续。率性之道的本体是唯一的，而修道之教的功夫则有深浅。这也正是契合于《中庸》“ 为物不二，为物不测 ” 的表述。假以时日，或许真的可以 “ 赞天地之化育，与天地同参 ”。这时就是穿越时空，来影响后世之人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 抓住了这一点，再往四书上想一想，帝舜的 “ 隐恶而扬善 ” 真的是有大智慧在里面。以前我的看法是，有恶就应该摆到桌面上，审问之、慎思之、明辨之，才算是正确的做法。现在看来，这也只能算是年少轻狂的小聪小明，实在算不上是人生的大智慧。对于见道、明道，这或许还能有些帮助，但对于行道则没什么用处。由此看来，孔子这一句 “ 舜其真大知也与 ” 的感叹真不是白来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 此外，由曾文正公这一风气之说，猜测开来，似乎他对宋明理学中的气学也颇有研究。说来也是个遗憾，理学和心学都已经发扬光大，但是气学这一派似乎张横渠之后便没有大家发扬。这对于学理上的探究真是个损失，但这也正是有志四为的后来人可以用功的方向，倘若再辅以一定的事功，比肩阳明子还是大可期待的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 以上。&lt;/p&gt;
</summary><category term="dao"></category></entry><entry><title>辩证唯物主义中的矛盾</title><link href="http://yuex.in/post/2015/02/dialectical-materialism-contradiction.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-15T00:00:00+08:00</published><author><name>yuex</name></author><id>tag:yuex.in,2015-02-15:post/2015/02/dialectical-materialism-contradiction.html</id><summary type="html">&lt;p&gt; 我的关于于辩证唯物主义的浅见仅仅来源于课堂，以下论证必定有不尽的疏漏，敬乞宽谅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 辩证唯物主义的基本观点可以概括如下 &lt;a class="footnote-reference" href="#id4" id="id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 世界的本元是物质，世间的万事万物都是由物质派生出来的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 物质是运动的，运动是有规律的，规律是客观的，不以人的意志为转移的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 任何一个哲学理论，都只是对客观世界的一个解释。没有对错之分，只有将其应用于改造世界之时的是否合适之别。用马克思自己的话讲，就是 &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
哲学家们只是用不同的方式解释世界，而问题在于改造世界 &lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 这也一如数学中的公理系统。更具体的，我们可以用欧氏几何和非欧几何作例。二者无关对错，只有不同应用场景下的合适与否。但有一个最低的要求，就是这个理论必须是自洽的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 在辩证唯物主义中，顾名思义，应是物质一元论。物质派生出了世间的万事万物。除了意识之外，这派生出的万事万物当中自然也应该包括世界的客观规律。但是从科学上的认识来讲，规律是可以改变物质的，如衰变和聚变。于是作为补充，辩证唯物主义用以下的观点解释规律的派生 &lt;a class="footnote-reference" href="#id6" id="id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; 矛盾是事物普遍联系的根本内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 矛盾则深存于事物内部和事物之间，从而促成了发展。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 发展是永恒的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; 换言之，世界的运动来源于事物本身的矛盾。那么世界的本元应该是矛盾才对，而物质也应该从矛盾中派生。否则，世界本元之物质的内部还存在其它实体，这又如何称得上是本元呢？如此，则至少辩证唯物主义的名字是不恰当的，应该称之为 &lt;em&gt; 辩证唯矛盾主义 &lt;/em&gt; 。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 这似乎并不是一个很严重的问题。我们可以选择性地忽略这个命名的问题，而只考虑这个理论本身。由于矛盾的普遍存在，作为世间万事万物之一的辩证唯物主义，其内部自然也应该深存矛盾。在辩证唯物主义的世界观中，具有两个基本特征：“ 普遍联系 ” 和 “ 永恒发展 ”。而这个基本特征之间，又通过 “ 矛盾 ” 这一核心而关联起来。正是由于世界的永恒发展，我们作为意识存在的主体必须 “ 与时俱进 ”，才能更好地改造世界。但由于发展是由矛盾所驱动，而矛盾又是普遍存在的，我们改造世界的目的就在于正视矛盾、直面矛盾、处理矛盾，最终减少矛盾达到和谐。而矛盾解决一个必定还会产生一个或者多个矛盾。否则，我们便可以使世界的矛盾总数不断减少，直到有一天世界无矛盾，世界也就不会再发展了，这就与 “ 永恒发展 ” 这一基本特征相违背了。从一个理论自己的观点出发，得证这个理论本身存在矛盾，这个理论自然不应该是自洽的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 可见一旦引入矛盾作为世界的本元，辩证唯物主义的世界观中就不再有和谐的位置。而这又与我们改造世界的最终目的相违背，故此才不得以引入 “ 对立统一 ” 作为矛盾的定义。而这个对立统一的特征又很难说是那个我们常用的 “ 矛盾 ” 一词所表达的 “ 对立 ” 之意的某一个翻版解释。“ 对立 ” 与 “ 统一 ” 作为相对立的概念，其本身就不可能同时存在于一个静止的状态。任何事物中的对立与统一必是体现在一个动态过程中的不同阶段。与其用我们语言中的 “ 矛盾 ” 一词指代这个概念，不如用我们语言中的 “ 规律 ” 一词更为贴切。并且还应该将 “ 为什么会动 ” 这一命题上升到与 “ 为什么存在 ” 这一命题相同的高度，而不是试图用其中的某一个命题去解释另一个。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 所以在辩证唯物主义中，为了使其更加完善，至少有两个方向可以走 &lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt; 放弃世界一元的观点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt; 将运动的规律作为世界的本元。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt; 以上。&lt;/p&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id4" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id2"&gt;[1]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%BE%A9%E8%AF%81%E5%94%AF%E7%89%A9%E4%B8%BB%E4%B9%89"&gt; 辩证唯物主义 &lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table class="docutils footnote" frame="void" id="id6" rules="none"&gt;
&lt;colgroup&gt;&lt;col class="label" /&gt;&lt;col /&gt;&lt;/colgroup&gt;
&lt;tbody valign="top"&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td class="label"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="#id3"&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;td&gt;&lt;a class="reference external" href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%94%AF%E7%89%A9%E8%BE%AF%E8%AD%89%E6%B3%95"&gt; 唯物辩证法 &lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</summary><category term="dao"></category></entry></feed>